# 为什么使用docker - 核心和价值

## Docker的核心技术

__Container__ 

* 核心:namespace、cgroup、chroot 
* 整合:lxc、libcontainer、network

__Image__

* 思想:immutable，Copy on Write 
* 技术:分层联合文件系统:aufs、devicemapper、overlayfs 
* 设计:Layer + tag + 父子结构

容器技术不是什么新东西，很早就有lxc这样的产品了。镜像也不是个新概念。各种VM的OS镜像早就有了。

__Docker厉害的地方是用一种新的思路把两者结合起来从而产生了质变:__

传统VM的镜像只是基础镜像，docker镜像是基础加应用，是一个软件从最顶层一直到最底层系统库的完整依赖栈。
有了这样一个完整的依赖栈，再加上容器技术的隔离性，就能在任何地方把应用启动起来，且保证行为一致，只要内核在docker要求的最低版本之上就行。

__这种结合带来了一种崭新的运维模式， 并以此为基础爆发出一个繁荣的生态。__

### Docker在运维上的优势可以类比Java语言

* Java可以一次编译到处运行，Docker实现了一次构建(镜像)，到处运行(整个应用及其依赖)。 
* Java的JVM屏蔽了不同OS的差异，Docker的Daemon屏蔽了不同OS发行版，不同机器的环境差异;
* Java的字节码只要有JDK环境就能跑起来，且行为一致，Docker的镜像只要有Daemon环境就能跑起来，且行为一致。 两者内部都有清晰定义的格式，且自成规范
* Java使得开发者不需要针对不同的OS编程和编译，只要在任意一个JDK环境中编程和编译，即可交付可运行于任意JDK 环境的jar包;
* Docker使得开发者不需要针对不同的OS打不同的发行包，只要在任意一个Daemon环境中打包调试好， 就可以交付可运行于任意Daemon环境的镜像。

另外最近很火的Java微服务架构，一个应用一个jar包，连tomcat都打包在jar中。只要有jdk环境就能一键跑起来。而不像之前除了jdk之外还要有web容器;
开发者从交付一个war包，到交付一个包含web容器的jar，打包了jvm之上的所有依赖栈。

这显然是在Java的世界里借鉴了Docker的思想，微服务的jar包就是jvm之上的镜像。

__Docker镜像更进一步是打包了内核之上的所有依赖栈，开发者从交付一个代码包到交付一个包括所有依赖栈的镜像。__

__可见从部分交付到整体交付是一种趋势。所有依赖栈打到一起，带来了软件分发和重组的便携性，一致性和稳定性。大大降低了复用成本，提高了复用效率。__

### Docker的出现和繁荣也可以类比于Java语言的出现和繁荣。

就像编程领域java的定位一样，几个要素促成其大行其道:

* 屏蔽虚拟化底层细节-- 就像java屏蔽了语言运行环境(OS)的底层细节一样，Docker对用户屏蔽了资源虚拟化的底 层细节，在众多虚拟化方案中脱颖而出
* 标准化，规范化-- 就像java的一系列标准和规范将各个领域的边界和交互定义得秩序井然，使其能各自演化快速组合，docker通过容器、镜像、仓库等标准将运维角色和软件栈定义得秩序井然，使得软件栈中的不同层次能在统一的规范下各自演化，快速组合。因此迅速得到了大家的认同和追捧。
* 面向应用运维(AOO)-- 就像Java的面向对象编程，契合了十几年前高级语言解放生产力的OOP潮流和互联网需求，docker面向应用的运维模式也高度契合了今天云计算的潮流和PaaS需求。Java的面向对象很多语言都有，docker 的面向应用运维的思想却是独树一帜，独领风骚。


从java的持久生命力来看，虽然docker诞生不久，但是这几种要素必将带给他持久的生命力。以后是docker的天下，无应用不docker;技术开发者应该用开放的心态拥抱docker

## Docker的价值

说了一大堆，Docker倒底能给我们带来什么直接的收益?这是经常被人问到的问题，这个问题已经阐述过很多遍，其实挺 难几句话回答清楚。 这里简单总结下:

* __对开发人员---清爽，大大节省了非开发时间__
    * 从机制上避免环境不一致，解决环境搭建耗时费力重复劳动的问题 
    * 能够完全控制自己的软件运行栈
* __对运维人员---省心，大大提升单人运维规模__
    * 环境变更避免多打一的瓶颈，释放PE精力 
    * 研发交付完整的运行栈，自动化程度更高
* __对内部生态---高内聚，低耦合，边界清晰，责任明确__
    * 研发和运维的边界划分的非常清晰 
    * 系统交付更完整，系统之间的依赖更清晰

有人非要让你一句话说清楚docker的好处。好像一句话说不清楚的东西就一定不是什么好东西，有这个理论吗?另外某些 人可能时间很宝贵，没时间自己去了解，去听你blabla，就问你一句话Docker能解什么，你张口结舌搜肠刮肚的时候，他给你来一句，你都说不清楚，我怎么敢用。你能对原始人一句话说明白为什么要用电吗。有了电，真方便?为 什么方便?不还得一样一样说嘛。况且电刚普及的时候一样会有人嘲笑，蜡烛用的好好的，为什么要用电来照明，又不能点火。。。如果实在要用一句话说服你非用Docker不可，那咱只能来这么一句抽象的:

## Docker在大方向上是必然趋势

这段话对很多新技术都适用，:)。
 
Docker会带来很多隐性的长远的收益，宏观上来说，能把运维模式带到正确的方向上就是最大的收益。**弓马再娴熟，迟早要换成火枪大炮原子弹。不接受先进的文明，总有一天像大清朝一样完蛋!**

Docker是通向研发与运维理想王国的必经之路，不管你愿意不愿意做，不管由谁来做，最后都会走向镜像化的道路。区别只是早和晚的问题，早一天转变，早一天受益。

